% !TeX program = pdflatex
\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{microtype}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

% --- CONFIGURACIÓN TIKZ CORREGIDA ---
\usepackage{tikz}
% Se añade 'shapes.geometric' para arreglar el error del 'cylinder' y 'aspect'
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, fit, shapes.geometric} 

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  urlcolor=blue,
  citecolor=blue,
  pdftitle={Kalendas: aplicación web de calendarios de eventos},
  pdfauthor={Grupo 2E}
}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  columns=fullflexible,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

% ======== Datos editables ========
\newcommand{\asignatura}{Ingeniería Web 2025/26}
\newcommand{\centro}{Departamento de Lenguajes y Ciencias de la Computación}
\newcommand{\caso}{Kalendas: aplicación web de calendarios de eventos}
\newcommand{\grupo}{Grupo 2E}

% URLs (cloud)
\newcommand{\urlFrontend}{https://kalendas-frontend.onrender.com}
\newcommand{\urlGateway}{https://kalendas-gateway-8i8x.onrender.com}

\begin{document}

% ===================== Portada =====================
\begin{titlepage}
  \centering
  \vspace*{2cm}

  {\Large \asignatura \par}
  \vspace{0.6cm}
  {\large \centro \par}

  \vfill

  {\Huge\bfseries \caso \par}
  \vspace{0.5cm}
  {\Large\bfseries Memoria técnica final \par}

  \vfill

  {\Large \grupo \par}
  \vspace{0.5cm}

  % --- LISTA DE INTEGRANTES ---
  {\large
  Miguel Carmona Cabello \\
  Álvaro Gallardo Rubio \\
  Pablo Gálvez Castillo \\
  Pablo Gámez Guerrero \\
  Máximo Prados Meléndez \\
  Jesús Repiso Río \par
  }
  % ----------------------------

  \vfill

  {\large \today \par}
\end{titlepage}

% ===================== Índice =====================
\tableofcontents
\clearpage

\chapter{URLs de despliegue en la nube}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Frontend (Render): \url{\urlFrontend}
  \item API Gateway (Render): \url{\urlGateway}
\end{itemize}

\chapter{Tecnologías utilizadas}
\section{Frontend}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item React + Vite
  \item UI/UX: componentes propios + Tailwind CSS
  \item Calendario: \texttt{react-big-calendar}
  \item Fechas: \texttt{date-fns}
  \item Mapas: Leaflet / React-Leaflet (OpenStreetMap)
  \item HTTP: Axios
  \item OAuth en cliente: \texttt{@react-oauth/google}
\end{itemize}

\section{Backend}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Node.js + Express
  \item API Gateway con \texttt{http-proxy-middleware}
  \item Autenticación: Google OAuth2 (verificación de ID token) + JWT del gateway
  \item Persistencia: MongoDB (vía Mongoose)
\end{itemize}

\section{Infraestructura y despliegue}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Docker y Docker Compose para ejecución local
  \item Render como proveedor cloud (frontend y servicios backend)
  \item MongoDB Atlas como servicio de base de datos (cluster en la nube)
\end{itemize}

\chapter{Requisitos del caso de estudio y abordaje técnico}
\section{Gestión de calendarios y eventos}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item CRUD de calendarios y eventos vía API REST.
  \item Jerarquía de calendarios mediante \texttt{parentId} y \texttt{subCalendars}.
  \item Visualización en calendario (mes/semana/día) en la SPA.
\end{itemize}

\section{Búsqueda y selección de calendarios}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Filtros de búsqueda por criterios (título, organizador, fechas, etc.) desde la UI.
  \item Preferencias persistidas de calendarios seguidos/seleccionados (colección por usuario).
\end{itemize}

\section{Integración con mapas}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Ubicación de eventos representable en mapa mediante coordenadas opcionales.
  \item Uso de OpenStreetMap como proveedor de tiles.
\end{itemize}

\section{Comentarios y notificaciones}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Comentarios asociados a eventos.
  \item Notificaciones in-app y por email (según canal).
\end{itemize}

\section{Importación de calendarios ICS}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Importación desde URL ICS y sincronización posterior usando la URL persistida.
\end{itemize}

\section{Seguridad y permisos}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Modo invitado (guest) de solo lectura.
  \item Restricciones de modificación (CRUD) en base al email propietario.
  \item Soporte de token en header o cookie para compatibilidad con despliegues cross-origin.
\end{itemize}

\chapter{Arquitectura y navegación}
\section{Arquitectura general}
La arquitectura sigue un enfoque de microservicios con un API Gateway como \textit{entrypoint}:\\
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Webapp (SPA)}: UI en React que consume el gateway.
  \item \textbf{API Gateway}: punto único de entrada, autenticación y proxy a los servicios.
  \item \textbf{Servicios de dominio}: calendar-service, event-service, comment-service, notification-service.
  \item \textbf{MongoDB Atlas}: persistencia común (colecciones por entidad).
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  node distance=10mm and 14mm,
  box/.style={draw, rounded corners, align=center, inner sep=6pt},
  db/.style={draw, cylinder, shape border rotate=90, aspect=0.25, align=center, inner sep=6pt},
  ext/.style={draw, dashed, rounded corners, align=center, inner sep=6pt},
  arrow/.style={-Latex, thick}
]

% Nodos Principales
\node[box] (web) {\textbf{Webapp}\\React + Vite};
\node[box, right=of web] (gw) {\textbf{API Gateway}\\Express};

% Servicios
\node[box, below left=of gw] (cal) {calendar-service};
\node[box, below=of gw] (evt) {event-service};
\node[box, below right=of gw] (com) {comment-service};
\node[box, below right=of evt] (noti) {notification-service};

% Base de Datos
\node[db, below=of evt] (mongo) {MongoDB\\Atlas};

% Servicios Externos
\node[ext, left=of cal] (ics) {Fuentes ICS\\(URL externas)};
\node[ext, above=of gw] (google) {Google OAuth};
\node[ext, left=of web] (osm) {OpenStreetMap};
\node[ext, right=of com] (dropbox) {Dropbox};
\node[ext, right=of noti] (smtp) {SMTP};

% CLOUDINARY REUBICADO PARA EVITAR CRUCE DE LÍNEAS
\node[ext, above=of web] (cloudinary) {Cloudinary};

% Conexiones Webapp y Gateway
\draw[arrow] (web) -- node[above, font=\small]{HTTP} (gw);
\draw[arrow] (web) -- (osm);
\draw[arrow] (web) -- (cloudinary); % Ahora la línea es directa y limpia

% Conexiones Gateway a Servicios
\draw[arrow] (gw) -- (cal);
\draw[arrow] (gw) -- (evt);
\draw[arrow] (gw) -- (com);
\draw[arrow] (gw) -- (noti);
\draw[arrow] (gw) -- (google);
\draw[arrow] (gw) -- (dropbox);

% Conexiones Servicios a BD y Externos
\draw[arrow] (cal) -- (mongo);
\draw[arrow] (evt) -- (mongo);
\draw[arrow] (com) -- (mongo);
\draw[arrow] (noti) -- (mongo);
\draw[arrow] (cal) -- (ics);
\draw[arrow] (noti) -- (smtp);

\end{tikzpicture}%
}
\caption{Arquitectura de Kalendas (componentes, persistencia e integraciones externas).}
\end{figure}

\section{Flujos principales}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Login}: el cliente obtiene un ID token de Google y lo envía al gateway; el gateway emite un JWT.
  \item \textbf{CRUD}: el cliente llama al gateway con JWT; el gateway reenvía al microservicio correspondiente.
  \item \textbf{Import ICS}: calendar-service descarga el ICS, lo parsea y crea eventos en el event-service.
  \item \textbf{Notificaciones}: notification-service genera notificaciones in-app y/o envía correo (SMTP).
\end{itemize}

\section{Esquema de navegación (UI)}
La aplicación es una SPA; la navegación se estructura mediante pantalla de login, vista principal y diálogos:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Pantalla de inicio: login OAuth (o acceso anónimo, si aplica).
  \item Vista principal: calendario + lista/selector de calendarios.
  \item Diálogos: crear/editar calendario, crear/editar evento, importación ICS, ajustes, notificaciones.
\end{itemize}

\chapter{Modelo de datos (MongoDB)}
\noindent En esta sección se resumen las entidades persistidas en MongoDB (definidas con Mongoose) y sus relaciones.

\section{Calendar (calendarios)}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l c X@{}}
    \toprule
    \textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Req.} & \textbf{Notas / Relación} \\
  \midrule
  title & String & Sí & Identificador funcional (mín. 3) \\
  organizer & String & Sí & Nombre/alias del organizador \\
  organizerEmail & String & Sí & Email del propietario \\
  description & String & No & Hasta 5000 caracteres \\
  startDate & Date & Sí & Fecha base del calendario \\
  endDate & Date & No & Rango opcional \\
  keywords & [String] & No & Etiquetas / búsqueda \\
  notificationChannel & enum & No & \texttt{email} o \texttt{in-app} \\
  parentId & ObjectId & No & Referencia a Calendar \\
  subCalendars & [ObjectId] & No & Lista de subcalendarios \\
  sourceUrl & String & No & URL ICS de origen \\
  lastSyncedAt & Date & No & Marca de tiempo de \textit{sync} \\
  createdAt & Date & Sí & Automático \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\section{Event (eventos)}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l c X@{}}
    \toprule
    \textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Req.} & \textbf{Notas / Relación} \\
  \midrule
  title & String & Sí & Título del evento (mín. 3) \\
  startTime & Date & Sí & Inicio (ISO 8601) \\
  endTime & Date & Sí & Fin (ISO 8601) \\
  location & String & Sí & Ubicación textual \\
  coordinates & GeoJSON & No & \texttt{[long, lat]} \\
  organizer & String & Sí & Organizador \\
  calendar & ObjectId & Sí & Ref. a Calendar \\
  description & String & No & Descripción \\
  images & [String] & No & URLs (Cloudinary) \\
  attachments & [String] & No & URLs (Dropbox) \\
  createdAt & Date & Sí & Automático \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\section{Comment (comentarios)}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l c X@{}}
    \toprule
    \textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Req.} & \textbf{Notas / Relación} \\
  \midrule
  eventId & ObjectId & Sí & Ref. a Event \\
  user & String & Sí & Identidad usuario \\
  text & String & Sí & Texto (máx. 1000) \\
  createdAt & Date & Sí & Automático \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\section{Notification (notificaciones)}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l c X@{}}
    \toprule
    \textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Req.} & \textbf{Notas / Relación} \\
  \midrule
  eventId & ObjectId & Sí & Ref. a Event \\
  calendarId & ObjectId & Sí & Ref. a Calendar \\
  channel & enum & Sí & \texttt{email} o \texttt{in-app} \\
  recipientEmail & String & Sí & Destinatario \\
  message & String & Sí & Mensaje \\
  read & Boolean & No & Lectura (in-app) \\
  status & enum & No & Estado envío email \\
  createdAt & Date & Sí & Automático \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\section{UserPreference (preferencias)}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l c X@{}}
    \toprule
    \textbf{Campo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Req.} & \textbf{Notas / Relación} \\
  \midrule
  userEmail & String & Sí & \textbf{Único} (index) \\
  trackedCalendarIds & [String] & No & Calendarios seguidos \\
  selectedCalendarIds & [String] & No & Calendarios visibles \\
  createdAt & Date & Sí & Automático \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\chapter{API REST desarrollada}
\section{Documentación OpenAPI}
La especificación OpenAPI del gateway está en:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \texttt{services/api-gateway/docs/openapi.yaml}
\end{itemize}
Además, existe una UI local de Swagger (estática) en:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \texttt{services/api-gateway/docs/swagger-ui.html}
\end{itemize}

\noindent\textbf{Cómo usarla (local):}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Levantar la aplicación con Docker Compose.
  \item Abrir \texttt{swagger-ui.html} en un navegador (o servir esa carpeta con un servidor estático).
  \item Seleccionar como \textit{server} \texttt{http://localhost:8080}.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Uso en otras herramientas:} el fichero \texttt{openapi.yaml} se puede importar en Swagger Editor, Postman o Insomnia.

\section{Autenticación y token}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \texttt{POST /api/auth/login}: Login Google + JWT.
  \item \texttt{POST /api/auth/logout}: Logout.
  \item \texttt{GET /api/token}: Obtener token actual.
\end{itemize}

\section{Recursos principales}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Calendarios: \texttt{/api/calendars}
  \item Preferencias: \texttt{/api/preferences}
  \item Eventos: \texttt{/api/events}
  \item Comentarios: \texttt{/api/comments}
  \item Notificaciones: \texttt{/api/notifications}
  \item Archivos: \texttt{/api/dropbox/upload}
\end{itemize}

\chapter{Servicios externos}
\section{Google OAuth 2.0}
Autenticación de usuarios.

\section{Cloudinary (imágenes)}
Almacenamiento de imágenes de portada de eventos.

\section{Dropbox (adjuntos)}
Almacenamiento de archivos adjuntos (PDF, DOCX, etc.).

\section{OpenStreetMap (mapas)}
Visualización de mapas interactivos.

\section{Importación ICS}
Sincronización con calendarios externos.

\section{Correo (SMTP)}
Envío de notificaciones por email.

\chapter{Instalación y despliegue}
\section{Ejecución local}
\begin{lstlisting}
cd deployment
docker-compose up --build -d
\end{lstlisting}

\section{Despliegue en la nube (Render)}
La aplicación se despliega en Render separando frontend y backend.

\chapter{Variables de entorno y credenciales}
\noindent\textbf{Ubicación de variables de entorno en el proyecto:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Ejecución local con Docker: \texttt{deployment/config/env/}
  \item Despliegue cloud: Variables de entorno en Render.
\end{itemize}

\noindent\textbf{Política de credenciales:} no se incluyen contraseñas, tokens ni secretos en esta memoria. La única credencial explicitada es la URI de MongoDB:

\begin{lstlisting}
MONGODB_URI=mongodb+srv://grupo2e:1Ulfx8z105cLZ3O0@kalendas.ndlyw4p.mongodb.net/?retryWrites=true&w=majority
\end{lstlisting}

\noindent El resto de credenciales (JWT, SMTP, Dropbox, Cloudinary, Google) están definidas como variables de entorno.

\end{document}